#### 3.

马其顿王朝的缔造者巴西里奥斯一世开始重新征服斯拉夫巴尔干半岛国家，胜利者巴西里奥斯二世完成了这一事业，他是一位杰出的将军和王子，他使希腊帝国从长期的无能中恢复了往日的辉煌。他在新密察河上取得胜利后，用比亚洲人还要残忍的手段刺瞎了 15000 名被俘保加利亚战士的双眼，然后将他们送回给沙皇，这一幕甚至击碎了野蛮人塞缪尔那颗在恐怖中变得坚硬的心；两天后，即 1014 年 9 月 15 日，他昏迷倒地，不省人事。巴西里奥斯征服了保加利亚领土上所有坚固的城市，直到爱奥尼亚海，然后迁入首都阿赫里达，那里到处都是奇珍异宝。

这样，保加利亚就像塞尔维亚一样，作为一个省并入了拜占庭帝国。自查士丁尼以来，东罗马帝国皇帝第一次再次强势统治了从多瑙河到伯罗奔尼撒半岛最南端的海角。巴西里奥斯二世从阿赫里达出发，横穿希腊大陆，现在希腊大陆安全了，不会再受到新的野蛮人的袭击。他来到 Zitonion 或 Zeitun，即帖撒利亚 Phthiotis 的旧拉米亚，雅典人曾在那里与马其顿人安提帕特交战；他看到在那里被杀的保加利亚人的尸骨仍在斯佩基奥斯的田野里漂白；他参观了特莫皮莱的 Skelos 防御工事，该工事建在 Rupenas 山上，用于保卫希腊；然后于 1018 年穿过波欧提亚前往雅典。 凯德雷诺斯 II》，第 475 页，他想在那里的古雅典卫城庆祝他的胜利。

对于被遗忘的雅典来说，帝国英雄的到访是一项崇高的荣誉。这位可怕的 "保加利亚杀手 "并不是因为渴求古籍知识才前往雅典的，因为他本人作为一个粗暴的战士，对学术和科学不屑一顾。然而他知道，通过摧毁保加利亚帝国，他决定了希腊主义对斯拉夫人的胜利。雅典古代辉煌的记忆一定会让皇帝对这座马拉松战士和萨拉米斯战役胜利者的城市充满敬意。此外，雅典还是古希腊最负盛名的地方之一。

为数不多的拜占庭历史学家愿意记录雅典的这一重要事件，他们只是简短地报道了皇帝在圣母教堂为他战胜保加利亚人而进行的感恩祈祷，并用许多华丽的祭品装饰了这座神庙，之后他返回了君士坦丁堡。关于他在君士坦丁堡逗留的时间，以及他在那里所做的事情、命令和安排，他们只字未提。古老而庄严的卫城最后一次被拜占庭宫廷的辉煌所包围，在那里，战略家、主教、法官和大主教、希腊各城市的使节们聚集在这位东方胜利者的周围。在接待皇帝时，不乏精心制作的华丽颂词。如果我们还能在一些保存完好的手稿中读到它们，就能了解到当时雅典的状况。届时，我们或许还能看到一位身着僧袍、一知半解的雅典学者向君主解释传说中的泰米斯托克利城遗址。当然，拜占庭人和希腊人自己实际上已经对古典遗迹失去了兴趣，正如同一时期的罗马人一样，对雅典人来说，他们城市的辉煌仅仅在于教堂的数量和美观。

在雅典的所有古迹中，只有帕台农神庙（即圣母玛利亚教堂）在巴西莱奥斯皇帝出席会议时能够引起他的注意。当时，圣母玛利亚教堂内的基督教设施应该已经基本完备。帕台农神庙的旧囚室由三个中殿和 22 根新柱子组成，这些柱子由支柱加固；中殿两侧各有 10 根柱子，镂空入口处有两根。博蒂彻，《雅典卫城》，第 15 页。

由 23 根圆柱组成的上层长廊是虔诚妇女的活动场所。囚室平整的彩绘围顶已被打破，就像古老的神庙屋顶一样，教堂已被拱顶覆盖。巴宾（致佩科尔的信）注意到了与中殿相对应的桶形拱顶。雅典卫城 1670 年的景色仍然显示出这些拱顶。F. v. Duhn, Mitteil. Arch. Institut in Athens, II. Jahrg., 2. Heft (1877), p. 38-47。

帕台农神庙的外围几排柱子似乎被一道矮墙连接起来，并在那里修建了小教堂。尽管这些野蛮的改造对这座古老宏伟的建筑的存在来说肯定是令人遗憾的，但它的精髓却完好无损。当巴西莱奥斯皇帝在圣母祭坛前祈祷时，奥林匹斯众神和英雄的形象仍在屋檐下熠熠生辉，泛希腊式的游行队伍仍在门楣上熠熠生辉。雅典圣玛利亚教堂之所以闻名遐迩，也仅仅是因为异教建筑的不朽之美，无论是君士坦丁堡的圣索菲亚大教堂，还是罗马的圣彼得大教堂和圣保罗大教堂，抑或是威尼斯的圣马可大教堂，都无法与它相提并论。

皇帝似乎曾下令用绘画来装饰教堂。然而，无法证明这些壁画描绘的是他在保加利亚战争中的场景。 此外，奥皮斯托多姆教堂墙壁上精美绘画的残留物仍然表明，这些绘画覆盖着圣人的图像。当时，天顶已经装饰有一幅雅典尼奥蒂萨的画作。主教和拜占庭官员的印章上都刻有这幅雅典圣母子画，画中有对圣人的呼吁："Theotokos，请帮助您的仆人。"根据 Lambros 和 Schlumberger (Sigill. Byz、 p. 174ff. ），此类印章上的旧式印章是 Blacherniotissa （Vierge en buste, de face, avec le médaillon du Christ sur la poitrine, entre les sigles ΜΡ ΘΥ），据说只有在 Basileios 来访之后才被 Panagia Atheniotissa 取代，她头戴珍珠花环，左臂抱着孩子，右手放在胸前。精神。Lambros, Athens at the End of the 12th Century, pp. 顺便提一下，希腊绘画在雅典和科林斯不再兴盛，而是流向君士坦丁堡和塞萨洛尼卡一座修道院的著名画派，该画派培养出了大师曼努埃尔-潘塞里诺斯（Manuel Pansellinos），阿托斯修道院装饰着他的画作。

巴西莱奥斯从保加利亚人阿赫里达（Achrida）的大量战利品中获得了拜占庭艺术的珍贵物品，从而充实了雅典教堂的宝库，圣母玛利亚大教堂中的大部分珠宝可能都是他赠送的。 凯德雷诺斯二世》第 475 页提到了他：τὰ τη̃ς νίκης ευχαριστήρια τη̃ θεοτόκω δούς, καὶ αναδήμασι πολλοι̃ς λαμπροι̃ς κοσμήσας τὸν ναόν...... 当时的雅典到处都是教堂，其中有象征圣灵的金鸽盘旋在祭坛上方，还有一盏金色的永恒之灯，它是著名的奇妙艺术品。

当时的雅典到处都是教堂和小礼拜堂，其中一些肯定已经年久失修。在皇帝到访 31 年后，一位虔诚的斯巴达候选人尼古拉斯-卡洛马拉斯（Nicholas Calomalas）重新修缮了圣西奥多大教堂。根据碑文记载，这是雅典中世纪为数不多的记载历史事实的碑文之一。Lambros (Parnassos II, 1878 年 1 月，第 70 页)。Hopf I, p. 115, 添加了 Kolomalas 这个名字。因此，将当时的雅典城想象成一堆没有生命的废墟是错误的。这位鲍鲁斯特卫队上校很可能是雅典人出身，就像另一位被明确描述为雅典人的高级军官一样，他在 1031 年被派往阿勒颇苏丹执行外交任务'Αθηναι̃ος... Glykas, Annal, 第 583 页，Kedrenos II, 第 498 页。
